---
title: "Manuscrit"
draft: false
pubDatetime: 2023-11-01T00:00:00Z
description: "Il m’en a fallu du temps. Oui. Beaucoup de temps. Il a fallu que j’observe la course infernale du passage des saisons..."
---

Il m’en a fallu du temps. Oui. Beaucoup de temps. Il a fallu que j’observe la course infernale du passage des saisons. Regarder les feuilles des arbres devenir jaunes, rouges, oranges avant qu’elles ne chutent une à une sur le sol jusqu’à ce que ceux-ci deviennent nus. Il a fallu que les flocons éclaircissent le ciel d’un blanc immaculé pour en peindre le paysage environnant jusqu’à ce qu’ils fondent, laissant la place au vert, aux arbres de nouveaux habillés de leurs feuilles. Il en a fallu des événements avant que je n’écrive enfin.

Longtemps j’ai été comme une mer vidée de son eau. Une mer tarie. Une mer privée de ses mouvements. J’avais pourtant soif. Terriblement soif. Mais je ne parvenais pas à me remplir de cette eau. Il me suffisait pourtant d’une goutte. Rien qu’une petite goutte. Après tout je n’avais pas besoin d’une mer en moi. Une particule minuscule même aurait suffi. Lorsqu’il pleuvait, lors de mes balades solitaires habituelles, je me surprenais à tirer la langue au dehors espérant que la pluie me nourrisse. Pourquoi me fatiguer si je pouvais concrètement prendre ce dont j’avais besoin ? C’était idiot de penser cela. Je voyais bien que malgré mes tentatives, j’avais toujours autant soif. Ce n’était pourtant pas si difficile. Il ne s’agissait pas de la soif de la survie corporelle. Elle était d’un autre ordre. Comme transcendantale. Il ne suffisait pas de tirer l’eau du robinet pour y approcher les lèvres et s’en délecter. Chaque jour, je constatais bien la subtilité de ma situation.

Alors, après une balade et une tentative ratée de me remplir de la pluie, je tournais mon regard vers ce coin sombre au fond de la pièce. J’y constatais l’atmosphère quasi spectrale qui s’en dégageait. J’avais le sentiment que si je m’approchais trop près j’allais me faire avaler dans une spirale. Celle de ton absence. Ton bureau et ta chaise tristement abandonnés en témoignaient davantage. Seul ton dernier manuscrit, déposé là au centre de celui-ci, semblait vivre d’une aura particulière. Comme les saisons, tes mots continuaient leur danse. L’histoire que tu y racontais se jouait continuellement sur le papier. Je me demandais s’il n’en était pas de même pour nous. Nos vies se jouaient-elles inlassablement à la fois de manière cyclique et linéaire ? Pouvais-je seulement avoir l’espoir de te rencontrer un jour à nouveau ? Je l’espérais secrètement.

C’était cet espoir qui me poussait à tirer ta chaise, à en réchauffer la froideur qui s’en dégageait puis à m’emparer de ton vieux stylo presque vide de son encre. Tu n’étais pas très à l’aise avec la technologie. Mais je jouais le jeu. Je t’avais fait la promesse que je finirais ton manuscrit parce que tu ne voulais pas qu’il reste sans fin. Pourquoi désirais-tu qu’il ait une fin ? Une histoire pouvait-elle seulement avoir réellement une fin ? Était-ce cela la mission finale d’un roman ? Avoir définitivement une fin à proposer ? Même rabâchée ? Rien de tout cela ne m’était venu en tête lorsque je te l’avais promis. Alors je restais là, assis, la main tremblante au-dessus du papier, attendant que la mer en moi se remplisse de toi, de tes derniers mots, ces mots dont j’avais tant besoin pour apaiser ton âme.

Si je l’apaisais, pouvais-tu me promettre de revenir à moi. Pouvais-tu me promettre qu’on revivrait un jour notre rencontre ? Tu étais cette mer. Cette mer calme aux mouvements tranquilles et apaisants. La main, toujours suspendue, je priais pour que tu me donnes une goutte, rien qu’une petite goutte. Je quémandais ton aide.

Puis, un jour, une idée me vint en tête. Je ne fis pas ma promenade quotidienne. Il ne fallait pas que cela m’échappe. Elle était là suspendue au-dessus de mon crâne et j’avais la crainte sincère qu’elle disparaisse aussi vite qu’elle était venue. N’était-ce pas la raison d’être même d’une idée ? Je m’étais interdit de relire ton manuscrit. Il me rappelait nos débats, nos échanges riches et précieux. Ces échanges que l’on ne peut avoir qu’avec une seule personne en ce monde. Je devais pourtant le faire. Le relire. Peut-être que quelque chose, comme un secret, se cachait à l’intérieur. C’est après la lecture de celui-ci que je compris. Au fur et à mesure, je sentais littéralement le désert en moi devenir mer laissant échapper une déferlante de mots trempés sur le papier.
